巴西試驗結果：中國疫苗效力不到60%

中國COVID-19疫苗在巴西晚期試驗 傳效力僅60%
最新更新：2021/01/12 09:07

（中央社聖保羅11日綜合外電報導）巴西新聞網站今天引述2名檢視過疫苗效力評估的人士說法，稱由中國科興生物（Sinovac Biotech）研發的冠狀病毒疫苗在巴西境內晚期試驗的一般效力不到60%。

與科興生物合作在巴西境內測試並生產這款疫苗的聖保羅布坦坦研究所（Instituto Butantan）駁斥這項報導「純屬推測」，研究所準備於當地時間明天中午12 時45分（台灣時間12日晚間11時45分）公布更完整的評估結果。

路透社報導，醫療專家和監管人員上週批評研究結果並沒有完整揭露。

布坦坦研究所所長柯瓦斯（Dimas Covas）指出，進行中的分析除了得出上週宣布的疫苗「臨床效力」外，也得到新的疫苗「一般效力」比率。布坦坦研究所正在巴西境內針對這款疫苗執行第3階段試驗。

巴西研究人員7日表示，這款疫苗顯示對2019冠狀病毒疾病（COVID-19）輕症具有78%效力，還能完全避免演變為重症，不過獨立專家呼籲對於這款名為CoronaVac、由中國科興生物研發的疫苗第3階段試驗公布更透明的研究結果。

印尼今天基於顯示這款疫苗具有65%效力的臨時資料，給予緊急使用批准。

巴西新聞網站UOL報導，布坦坦研究所明天將公布的疫苗效力會落在50%到60%之間，比衛生監管人員樹立的門檻要高，但遠低於上週看好的數字。

這款中國生產的疫苗，與牛津大學（Oxford University）及英國與瑞典合資阿斯特捷利康公司（AstraZeneca Plc）研發的疫苗在巴西都已申請緊急使用授權，正在等候監管機關放行。這場疫情在巴西奪走逾20萬人生命，病歿人數僅次美國。

全球針對CoronaVac疫苗的零碎研究結果引發憂慮，令人擔心中國生產商研發的疫苗不像美國和歐洲藥廠受到同樣的公眾監督。（譯者：李佩珊/核稿：張曉雯）1100112

垃圾黎
上世紀技術

Rap

【深度】中國疫苗怎麼樣，聽聽接種過的外國人怎麼說？
來源：環球時報作者：黃培昭 李曉驍 鄒松 王傳寶 海沙木 孟可心 趙覺珵

2021-01-12 06:58

【環球時報綜合報導】歲末年初，從東南亞的印尼、泰國到中東北非的巴林、土耳其、埃及、約旦，再到南美的巴西、秘魯，越來越多的國家宣布與中國疫苗有關的利好消息，有的是批准中國疫苗的緊急使用授權，有的是收到來自中國的新冠疫苗，有的是簽署購買中國疫苗的協議，還有的是權威公佈與中國企業合作研發的疫苗有效性數據……其中一些國家的媒體難掩興奮之情，稱“中國疫苗是福音”。客觀說，無論是歐美還是中國研發的新冠疫苗，很多國家的民眾對這種人類新擁有的疫苗既滿懷期待也心存疑慮。但從《環球時報》駐外記者近日在多個國家對接種過中國疫苗的民眾的採訪來看，他們大多對中國疫苗表示信任和肯定。很多國家衛生部門負責人和專業人士也對中國疫苗有著很高的評價。這些客觀的聲音，無疑是對中國疫苗研發和參與更多國際合作的巨大鼓勵。

“不用再對新冠病毒擔驚受怕”

面對嚴峻的疫情，越來越多的國家把希望寄託在儘早讓國民接種新冠疫苗上。據“埃及人”網站報導，埃及醫護人員本月中旬將成為第一批中國疫苗接種者。埃及衛生部官員表示，“中國新冠疫苗的安全性和有效性已得到科學認證”，埃及計劃從中國訂購4000萬劑疫苗。

據《金字塔報》報導，埃及衛生部已在全國27個省設立34個接種中心，從本月晚些時候開始給國民大範圍接種中國疫苗。埃及《第七日報》評論說： “中國疫苗安全可靠，值得信賴，疫苗將是人們安全抵禦疫情的重要屏障。”

在埃及醫生聯合會秘書長烏薩馬看來，中國疫苗“安全有效、易於使用”。他告訴埃及民眾：“中國的滅活疫苗使用傳統技術，生產工藝較成熟，安全性、可信度較高，更適合埃及使用，建議埃及的醫護人員盡快進行接種。”烏薩馬還表示，一些國際公司研發的疫苗需在零下70攝氏度的環境中保存，而中國疫苗不受這些苛刻條件的限制。

今年52歲、已在一家中埃合資紡織企業工作15年的埃及僱員努爾告訴《環球時報》記者，作為國藥集團新冠疫苗三期臨床試驗的志願者，他已先後打過兩針中國疫苗，中間隔了28天，沒有任何不適反應。努爾還開玩笑說：“不僅十分安全，相反，我感到自己更精神了，幹活比以前也更有勁兒了，也許這是心理作用吧。總之，我不用像其他沒有打過新冠疫苗的人那樣對病毒擔驚受怕了。”

《環球時報》記者前兩天給房東陶菲克繳房租時，對方還主動打聽中國疫苗的事，問“在哪裡可以接種中國疫苗”。陶菲克說，一些埃及人對打這種全球新研發出來的疫苗本身就心存疑慮，如擔心有不良後果等，還有的想用美國研發的疫苗，但又被美國的防疫亂象嚇壞了。相比，他和很多埃及人最信任中國的疫苗，並打算盡快接種。

據土耳其衛生部去年12月公佈的消息，土方已與中國科興生物有限公司簽署購買5000萬劑新冠疫苗的合同，首批300萬劑已於去年底運抵。土耳其衛生部長科賈多次通過社交媒體對外界稱，科興疫苗安全有效，根據先期對土耳其志願者進行的接種試驗，科興疫苗的有效率高達91.25%，且沒有一例出現嚴重副作用。

據土耳其《自由報》報導，作為志願者，土耳其迪科兒童醫學院醫生伊利亞斯·尤爾巴什日前在接受該報採訪時稱，他在一個月前接種中國疫苗，在第一次接種三週後，他的體內就被檢測出有足夠多的抗體，且身體沒有感覺到任何不適。尤爾巴什醫生說，對接種科興疫苗，民眾沒必要有什麼擔心。

“這種疫苗和流感疫苗差不多”

為有效應對疫情和早日恢復正常的經濟社會生活，海灣富國阿聯酋是最早推行國藥滅活疫苗三期臨床試驗的國家之一。 2020年9月，阿聯酋批准國藥疫苗在一線工作人群中緊急使用，12月初又在全國建立大型疫苗接種場所，為阿聯酋公民、居民甚至國際旅客免費、有序接種疫苗。

阿聯酋人口930萬，其中外籍人口占88.5%。截至1月上旬，阿接種疫苗的人數已達100萬左右。阿聯酋同時還選購了輝瑞BioNTech疫苗。一些歐美人士和受歐美影響的當地居民，青睞歐美研發的疫苗，這是很正常的現象。不過，據《環球時報》記者了解，很多外籍人士已優先接種中國疫苗。奇奧薩教授是美籍意大利人，現在沙迦美國大學國際政治系任教。他和妻子在兩週前自願接種中國疫苗，目前沒有產生任何不良反應。奇奧薩說：“我很高興能有機會接種疫苗，因為疫苗可以保護我的健康，還可以保護我的家人和社區其他居民的健康。阿聯酋能為廣大公民和居民免費提供接種中國國藥集團的新冠疫苗是一件大好事。我期待著很快就要開始的第二次接種。”來自美國的生物學講師桑卓本月初也接種了中國疫苗。在接種前，她考慮了各種疫苗的風險性、有效率。桑卓說：“我知道在今後幾個月裡我們可能還會有機會接種其他疫苗，但前期研究告訴我，接種中國疫苗後可能出現的短期副作用很小。我們知道使用傳統技術製造的疫苗安全性高，長期副作用微乎其微。我認為，相比現在不斷增加的感染率，打疫苗的風險是很低的。”接種疫苗後，除輕微的肌肉酸疼外，桑卓並沒有其他不良反應。桑卓說：“作為阿聯酋居民，我們應接種疫苗，這樣我們才能恢復正常的生活。”在迪拜生活了十幾年的美國人奧利維亞1月6日接種了第二針中國疫苗，她非常感謝阿聯酋給全國所有的居民提供免費疫苗，並表示“接種疫苗是非常值得做的一件事情”。

《環球時報》駐阿聯酋記者的朋友、在迪拜衛生局附屬醫院工作的一位菲律賓籍醫生本可以優先接種輝瑞疫苗，但1月3日早上，她還是和在當地政府工作的丈夫一起排隊3小時接種了國藥疫苗。他們表示，除考慮到國藥疫苗的安全性外，阿聯酋領導人的示範作用影響太大了，“副總統兼總理和政府多位部長都接種了國藥疫苗”。英國籍伊拉克人米娜也選擇了國藥疫苗，她表示：“因為阿聯酋政府批准了這個疫苗。我相信阿聯酋政府，也相信中國政府。在我看來，這種疫苗跟流感疫苗差不多，都使用傳統技術，而不是那些複雜的基因技術。”

沙迦大學人文社科學院教授柴紹錦是去年參加過國藥疫苗三期試驗的志願者。據他介紹，阿聯酋衛生部、阿布扎比健康服務公司（SEHA）等機構的醫護人員和來自全國的志願者為確保試驗和接種工作的順利進行付出了巨大努力。接種疫苗後，他定期會接到衛生部門的問詢電話，跟進了解他接種後的身體狀況。柴紹錦認為，SEHA等機構的高效、專業服務為國藥疫苗等大規模接種提供了堅實的保障，將為阿聯酋政府在3月份之前實現50%人口接種疫苗的目標做出貢獻。

不僅生活在阿聯酋的歐美人士選擇中國疫苗，在北京工作的美國人里奇1月8日也接種了國藥疫苗。里奇告訴《環球時報》記者：“這種疫苗中國國內已接種幾百萬劑次，我不認為它會給我的身體帶來什麼不良影響。”他同時希望能有越來越多的試驗數據陸續公佈。在被問到如何看歐美一些國家的媒體對中國疫苗存在質疑時，里奇說：“人們應該相信，即使中國與美國有諸多不同，但兩國的科學家都是抱著同樣的理念、同樣的標准開發疫苗，只是中國有自己的行事風格。”

“收入越高，越信任中國疫苗”

巴西聖保羅的布坦坦研究所1月7日公佈與中國科興公司合作研發的新冠疫苗有效率為78%。路透社8日報導，在公佈有效性試驗數據後，巴西政府表示，已與該研究所簽訂購買疫苗的協議。聖保羅州地方政府稱，截至去年12月底，該州已擁有1080萬劑科興疫苗，並將於1月25日啟動疫苗接種工作。 《聖保羅頁報》的調查顯示，當地收入越高、受教育程度越高的人群對科興疫苗的信任率越高。巴西科學研究院創始人娜塔莉亞告訴《環球時報》記者，當科興疫苗的三期試驗結束，數據證明其安全性和有效性後，她“絕對會接種”。娜塔莉亞也提到，巴西聯邦政府與聖保羅州政府之間曾在針對中國疫苗的問題上存在不同意見，但“那是政治分歧，而非科學問題”，換了其他國家的疫苗，也會面臨同樣的情況。

“中國新冠疫苗正在填補西方競爭對手給貧窮國家留下的空白。”《紐約時報》近日發出這樣的議論。新冠疫苗選用和接種在南非等發展中國家確實面臨一些困難。南非獨立傳媒日前報導，南非衛生部長穆凱茲表示已與全球多家製藥企業商討購買新冠疫苗事宜，但莫德納和阿斯利康均表示今年沒有南非的“指標”，而輝瑞同意今年3月後給南非醫護人員提供5000萬支疫苗。另據南非媒體透露，輝瑞疫苗給南非政府的“打折價”是10美元一支，南非政府仍然覺得太貴。南非“每日驚奇”網站撰文分析稱，僅從財力角度解釋南非獲取疫苗行動遲緩是說不通的，為何一些非洲和南美的欠發達國家陸續接種新冠疫苗，原因是這些國家在疫苗選擇和接種步驟上更具靈活性，如嘗試購買俄羅斯和中國的疫苗，“這未嘗不是一種優先接種疫苗的策略”。在病毒出現變異後，有南非醫學專家表示，中國滅活疫苗的技術成熟，應對病毒變異的能力也較強。國藥與科興都採用的是滅活疫苗這一技術路線，不少外媒報導提到，在全球多地出現新冠病毒變異之際，滅活疫苗更不容易受到影響，這成為中國疫苗的加分項。

唔足60% 做咩要打

巴西新聞網站今天引述2名檢視過疫苗效力評估的人士說法，稱由中國科興生物（Sinovac Biotech）研發的冠狀病毒疫苗在巴西境內晚期試驗的一般效力不到60%。

合理
奶粉都未整得好 疫苗咁嘅數據好合理喎

符合 「一係得，一係唔得」嘅50%標準

蚛蟈又贏

對於個人嚟講打完都要擲骰仔， 好彩先至有 保護

假新闻！别有用心！责任全在巴方！

聽聞泰國仲快重本購買左

飲板藍根算把啦

令人擔心中國生產商研發的疫苗不像美國和歐洲藥廠受到同樣的公眾監督。

咁長做乜柒

呢度連登唔係researchgate

巴西試驗結果：中國疫苗效力不到60%

咁快又跌多一成效力
好快五五波

布坦坦研究所明天將公布的疫苗效力會落在50%到60%之間

防疫唔到都唔係問題，最大問題係佢啲副作用更加毒

國安法出動

流感針技術
Just a flu

屌 連打3針未9成囉

中國：打兩支就有120%

Tvb又話7成3既

環球時報

Confidence interval

之前又話有7x%，依家唔夠60%，下個月變50%

巴西已經觸犯國安法

如果傳統方法做到疫苗，輝瑞一早咁研發，點解要創新又要麻煩自己運輸。。。所以依隻疫苗。。。

MIC 有50-60%已經超標完成啦

一係得一係唔得

未有武漢肺炎前d支那狗都搶住落香港打針
家陣我老豆仲話要第一時間打科興

輝瑞都唔係好嘢嚟 保護率不及莫德立 而且存放要求高 所以歐洲都採購後者並公報其為安全有效疫苗

第二十九條 為外國或者境外機構、組織、人員竊取、刺探、收買、非法提供涉及國家安全的國家秘密或者情報的；請求外國或者境外機構、組織、人員實施，與外國或者境外機構、組織、人員串謀實施，或者直接或者間接接受外國或者境外機構、組織、人員的指使、控制、資助或者其他形式的支援實施以下行為之一的，均屬犯罪：

（一）對中華人民共和國發動戰爭，或者以武力或者武力相威脅，對中華人民共和國主權、統一和領土完整造成嚴重危害；

（二）對香港特別行政區政府或者中央人民政府制定和執行法律、政策進行嚴重阻撓並可能造成嚴重後果；

（三）對香港特別行政區選舉進行操控、破壞並可能造成嚴重後果；

（四）對香港特別行政區或者中華人民共和國進行制裁、封鎖或者採取其他敵對行動；

（五）通過各種非法方式引發香港特別行政區居民對中央人民政府或者香港特別行政區政府的憎恨並可能造成嚴重後果。

犯前款罪，處三年以上十年以下有期徒刑；罪行重大的，處無期徒刑或者十年以上有期徒刑。

本條第一款規定涉及的境外機構、組織、人員，按共同犯罪定罪處刑。

香港又做回血劍比支那

個別事件

犯左國安法

巴西你想點....偉大的祖國己做到零的突破了....

人民留一半

好似已經特登搵哂班年輕力壯去試藥

無論得唔得
之後都仲有
一係有副作用 一係冇副作用嘅50%標準

立即變雙贏

俄羅斯輪盤式疫苗

垃圾

咁打兩枝咪有120%囉大驚小怪

班維穩專家話用傳統滅活技術嘛

人哋話打完會感到興奮，枝針應該係白粉水嚟

都重有60%

你話呢

終國出都敢打，打完唔死就執到啦，唔係期望有成效呀嘛

傳統方法仲有產量問題
一個月做到幾千萬支已經極限，但支針得半年效果
即係永遠都覆蓋唔到大部分人

咁同唔打有咩分別

警察要打依隻啦

国

再嘈學Edward Jenner 咁 喺動物度搵弱化版算

咪就係無分別
有一半機會打左都無
但又捱左針

唔死都偷笑啦

我買份保險，一係保，一係唔保，
咁我唔買，一係有事，一係無事，有咩分別

犯國安法

啲政棍醫生做場戲話打左係好易既事

副作用最細但無效

咁我不如打安慰劑 零副作用

即刻有効再加冇副作用既機率得25％

咁我一開始就唔打 冇事既機會仲高過打

未過埋50％尾數啫，放心，比埋尾數99.9防禦率。

等睇打支那疫苗照樣中武肺死撚埋嘅新聞

屌你老母，隻毒又係你整出黎，d疫苗咁撚屎，對唔對得住中國人？

講得好好，香港用緊的小兒麻痺疫苗都係滅活疫苗，「上世紀」技術。
就如你口中所講咁，垃圾黎。

夠啦，十幾億支那狗
少一半都仲多過美帝，支那贏硬

佢幾時先肯去武漢幫手抗疫 講撚左成年

疫苗冇效姐 唔係話有副作用喎

睇左頭兩段，好噁心

竟然有5x%
中國強大了